\documentclass[a4paper]{article}


%#########################################################################
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[python3]{texsurgery}
\usepackage{listings}
\lstset{
upquote=true,
columns=fullflexible,
basicstyle=\ttfamily,
}


% Example of user macro
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\def \Rb{\mathbb{R}}
%#########################################################################
% Header
%#########################################################################

% Add test for graphic path [it works but fails if the compilation is performed from another folder]
% it could be fixer using TEXINPUTS
%\graphicspath{{Figures/other/}}

\title{Examen de Optimización y Estadística, PROB I, 7 de Abril de 2022}
\author{Pablo Angulo}



%#########################################################################
% Document
%#########################################################################
\begin{document}
\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}

\begin{runsilent}
from random import seed, randint, random, shuffle, sample, choice
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
import scipy.stats as st
from sympy.printing import latex
from sympy import Rational

seed(\seed)
np.random.seed(\seed)
\end{runsilent}


\vspace*{.5cm}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \large\bf
  Inicio: 7 de abril, 10:30

  Límite de entrega: 11:00
\end{minipage}
\champnom{\fbox{
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Nombre y apellidos :
      \name \surname

      DNI : \id
    \end{minipage}
  }}

\begin{flushleft}
  \begin{center}
    \Large{\textsc{Tercer parcial (PROB II) de ``Optimización y Estadística''}}\\
    \normalsize
  \end{center}
\end{flushleft}

\subsection*{Parte opcional}
Puedes elegir entre dos opciones:
  \begin{enumerate}
    \item %[$\square$]
    Responde \emph{únicamente} a las preguntas con un $\star$.

    Tu nota de variables aleatorias unidimensionales será la media ponderada de las preguntas marcadas con $\star$.
    \item %[$\square$]
    Responde a \emph{todas} las preguntas del examen.
\begin{itemize}
  \item
  Tu nota de variables aleatorias unidimensionales será la media ponderada de las preguntas marcadas con $\star$.
  \item Si la media ponderada $M$ de todas las preguntas (marcadas con $\star$ o con $\diamond$) es mejor que tu nota del anterior parcial, entonces tu nota de probabilidad elemental será $M$.
\end{itemize}
  \end{enumerate}

  \section*{Preguntas}

  \begin{question}{t3scipystatsv1}
¿Qué \emph{número} se intenta aproximar con el siguiente código?
  \begin{runsilent}
  mu = randint(9,14)/10
  dists = [
    ('Normal(mu={:.2f}, sigma=2)'.format(mu), 'st.norm(loc={:.2f}, scale=2)'.format(mu),st.norm(loc=mu, scale=2)),
    ('Poisson(mu={:.2f})'.format(mu), 'st.poisson(mu={:2f})'.format(mu),st.poisson(mu=mu)),
    ('Uniform(a={:.2f}, b=4)'.format(mu), 'st.uniform(loc={:2f}, scale={:2f})'.format(mu,4-mu),st.uniform(loc=mu, scale=4-mu)),
    ('Binomial(n=10, p={:.2f})'.format(mu/10), 'st.binom(n=10, p={:2f})'.format(mu/10),st.binom(n=10,p=mu/10))
  ]
  D = choice(dists)
  X = D[2]
  \end{runsilent}

\begin{lstlisting}
import scipy.stats as st
X = \evalstr{D[1]}
N = 1000
muestra = [X.rvs() for _ in range(N)]
m = sum(w for w in muestra)/N
\sif{randint(0,1)}{sum((w-m)**2 for w in muestra)/N}{sum(w**2 for w in muestra)/N - m**2}
\end{lstlisting}
  \explain{
  Se considera una VA de tipo \evalstr{D[0]}, y se está aproximando su varianza.
  \texttt{m = sum(w for w in muestra)/N} es la media muestral, que aproxima la media de la VA \evalstr{D[0]}, y el número final es la varianza muestral, que aproxima la varianza de la VA.
  Comprobamos en la tabla de distribuciones que es
  $Var[X] = \eval[type=float,format=.2f]{X.var()}$.
  }
  \end{question}

\newpage

% \element{Q3}{
\begin{question}{T3poissonenunciadop31}
  %TODO HERE Poisson, primero cuenta fallos en un intervalo, después tiempo sabiendo que ya ha durado 20 años
\begin{runsilent}
nmedio_original = randint(25,40)/10
nmedio_reciclado = nmedio_original + randint(5,10)/10
pregunta2esbinomial = randint(0,1)
reciclados100 = 30
pregunta1_original = randint(0,1)
pregunta3_original = 1 - pregunta1_original
T_original = st.expon(scale=1/(nmedio_original))
T_reciclado = st.expon(scale=1/(nmedio_reciclado))
pierde_memoria_original = T_original.cdf(0.25)
pierde_memoria_reciclado = T_reciclado.cdf(0.25)
solucion1 = pierde_memoria_original if pregunta1_original else pierde_memoria_reciclado
pBernoulli_ej2 = (1-pierde_memoria_original) if pregunta1_original else (1-pierde_memoria_reciclado)
N = st.binom(n=4, p=pBernoulli_ej2)
sol_binomial_ej2 = 1 - N.cdf(2)
p_denom_ej3 = 0.3*pierde_memoria_original + 0.7*pierde_memoria_reciclado
p_original_cond_reseteado = 0.3*pierde_memoria_original/p_denom_ej3
\end{runsilent}
Hemos instalado varios sensores con memoria, que a veces se traban, lo que se arregla con un reseteo automático que borra su memoria.
Hay dos tipos de sensores, los originales, que se resetean en promedio \eval[type=float,format=.1f]{nmedio_original} veces cada año, y los reciclados, que se resetean en promedio \eval[type=float,format=.1f]{nmedio_reciclado} veces cada año.
El $\eval{reciclados100}\%$ de los sensores son reciclados, pero no sabemos cuáles son.
\begin{itemize}
  \item $\star$ Elige un modelo de probabilidad para el tiempo entre dos reseteos de un sensor \emph{\sif{pregunta1_original}{original}{reciclado}}.
   ¿Cuál es la probabilidad de que un sensor \emph{\sif{pregunta1_original}{original}{reciclado}} \sif{randint(0,1)}{mantenga todavía}{haya perdido} la información de los últimos tres meses?
\sif{pregunta2esbinomial}{
\item $\star$ Si tenemos cuatro sensores \sif{pregunta1_original}{originales}{reciclados}, ¿cuál es la probabilidad de que más de la mitad conserven la serie histórica completa de los últimos tres meses?
}{
\item $\star$ ¿Cuál es el número medio de sensores \sif{pregunta1_original}{originales}{reciclados} que tendremos que procesar hasta encontrar uno que tenga la serie histórica completa de los últimos tres meses?
   ¿Cuál es la desviación típica?
   }
   \item $\diamond$ ¿Cuál es la probabilidad de que un sensor que se ha reseteado al cabo de tres meses de operación sea \emph{\sif{pregunta3_original}{original}{reciclado}}?

\end{itemize}

\explain{
\begin{itemize}
  \item Parece razonable asumir que los sensores se pueden resetear en cualquier momento, y con la misma probabilidad, luego el proceso de reseteo se puede modelizar como un proceso de Poisson con tasa constante.

  Según este modelo, el tiempo $T$ entre dos reseteos sigue una distribución Exponencial con tasa $\lambda=\eval[type=float,format=.2f]{nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado}$.

  La probabilidad de que el sensor se haya reseteado alguna vez en los últimos tres meses (3 meses = 0.25 años) es $P(T<0.25)=P(T\leq 0.25)=F_T(0.25)=1-e^{- 0.25\lambda}=\eval[type=float,format=.3f]{solucion1}$.
  Con \texttt{scipy.stats} es \texttt{T=st.expon(scale=1/\eval{nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado}); T.cdf(0.25);}.
  La probabilidad contraria, de que mantenga tres meses de memoria, es $P(T\geq 0.25) = 1-F_T(0.25)=\eval[type=float,format=.3f]{1-solucion1}$.
  Con \texttt{scipy.stats} es \texttt{1 - T.cdf(0.25);}.

  La probabilidad pedida se podía calcular de otra forma: el número medio de reseteos en un periodo de tres meses sigue una distribución $N\sim Poisson(\mu=\eval[type=float,format=.2f]{nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado}\cdot 0.25)$, y el sensor mantiene la memoria de los últimos tres meses si no ha habido ningún reseteo: $P(N=0)=1-e^{-\mu}=\eval[type=float,format=.3f]{solucion1}$.

  Algunos habéis usado una Geométrica. No era el mejor modelo porque si el plazo que aparece en el enunciado, que son años, se puede dividir en meses, es claramente porque el tiempo es continuo.
  Pero ya que lo habéis intentado, admito que se podía \emph{aproximar} usando $G\sim$ Geométrica($p$), donde $p$ es la probabilidad de que se resetee en un mes concreto, que se puede \emph{aproximar} por $\lambda=\eval[type=float,format=.2f]{(nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado)}/12=
  \eval[type=float,format=.2f]{(nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado)/12}$.
  En este caso, la probabilidad \emph{aproximada} de que el sensor se haya reseteado alguna vez en los últimos tres meses es $P(G<=3)=F_G(3)=\eval[type=float,format=.3f]{st.geom(p=(nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado)/12).cdf(3)}$, y la probabilidad contraria, de que no se haya reseteado, es
  $P(G>3)=1-F_G(3)=\eval[type=float,format=.3f]{1-st.geom(p=(nmedio_original if pregunta1_original else nmedio_reciclado)/12).cdf(3)}$. Como véis, el resultado varía bastante: es una aproximación bastante burda.

  \item Cada sensor \sif{pregunta1_original}{original}{reciclado} tiene una probabilidad de mantener la memoria de $\eval[type=float,format=.3f]{pBernoulli_ej2}$ independientemente del resto.
  \sif{pregunta2esbinomial}{
  El número $N$ de sensores que conservan los tres meses de memoria sigue una distribución Binomial($n=4, p=\eval[type=float,format=.3f]{pBernoulli_ej2}$).
  La probabilidad de que 3 o más conserven la serie histórica completa de los últimos tres meses es $P(N>=3) = 1 - P(N<3) = 1-F_N(2) = \eval{sol_binomial_ej2}$ (\texttt{N=st.binom(n=4, p=\eval[type=float,format=.3f]{pBernoulli_ej2}); 1-N.cdf(2)})
}{
  El número $N$ de sensores \sif{pregunta1_original}{originales}{reciclados} que tendremos que procesar hasta encontrar uno que tenga la serie histórica completa de los últimos tres meses sigue una distribución Geométrica($p=\eval[type=float,format=.3f]{pBernoulli_ej2}$). Su media es $1/\eval[type=float,format=.3f]{pBernoulli_ej2}=\eval[type=float,format=.3f]{1/pBernoulli_ej2}$, su varianza es $(1-p)/p^2$ $\Rightarrow$ su desviación típica es $\eval[type=float,format=.2f]{np.sqrt((1-pBernoulli_ej2)/pBernoulli_ej2**2)}$.
}
    \item Usamos el teorema de Bayes:
    $$P(\text{sensor original}|reseteado) = \frac{P(reseteado|original)P(\text{sensor original})}{P(reseteado)}.$$
    Calculamos $P(reseteado|original)=P(T_o<0.25)=$ para $T_o\sim Exponencial(\lambda=1/\eval{nmedio_original})$.
    Desarrollamos el denominador con el teorema de la probabilidad total: $P(reseteado) = P(original)P(T_o<3) + P(reciclado)P(T_r<3)=\eval[type=float,format=.2f]{p_denom_ej3}$.
    Por tanto:
    $$P(\text{sensor original}|reseteado) = \frac{P(T_o<3) \cdot 0.7}{P(reseteado)}=
    \eval[type=float,format=.2f]{p_original_cond_reseteado}.$$
    \sif{pregunta3_original}{}{$P(\text{sensor reciclado}|reseteado) = 1 - P(\text{sensor original}|reseteado)=\eval[type=float,format=.2f]{1-p_original_cond_reseteado}$}
\end{itemize}
}
\end{question}

\newpage

\champnom{\fbox{
    \begin{minipage}{\linewidth}
      Nombre y apellidos :
      \name \surname

      DNI : \id
    \end{minipage}
  }}
\vspace{1cm}
\begin{question}{discretasp21}
\begin{runsilent}
ancho_medio =  randint(18,24)/10
ancho_std10 = randint(2,4)
ancho_std = ancho_std10/10
# Aseguramos que nunca sea igual a la media
ancho_malla = ancho_medio + (1 - 2*randint(0,1))*randint(1,4)/10
pregunta1_menor = randint(0,1)
pregunta2_retiene = randint(0,1)
A = st.norm(loc=ancho_medio, scale=ancho_std)
sol1_menor = A.cdf(ancho_malla)
#Apartado3
ancho_target = ancho_malla+ancho_std
\end{runsilent}
  El ancho medio de una sardina de cierta población es de \eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio}cm, y su desviación típica de \eval[type=float,format=.2f]{ancho_std10}mm.

  Si recogemos las sardinas con una malla, solo pasan las sardinas cuyo ancho es menor que el ancho de la malla.
  \begin{enumerate}
  \item $\star$ Calcula la probabilidad de que el ancho sea \sif{pregunta1_menor}{menor}{mayor} que \eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm, usando un modelo normal.
  \item $\star$ Calcula el ancho de malla que \sif{pregunta2_retiene}{retiene}{deja pasar} al 90\% de las sardinas.
  \item $\diamond$ Calcula la probabilidad de que una sardina que no ha pasado por una malla de \eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm mida más de \eval[type=float,format=.2f]{ancho_target}cm.
  \end{enumerate}
\explain{
Definimos $A$ como la variable aleatoria ``ancho'' de una sardina.
Sigue una distribución normal: $A\sim Normal(\mu=\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio}cm,
 \sigma=\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std}cm)$.
\begin{itemize}
  \item
\sif{pregunta1_menor}{
La probabilidad de que el ancho sea menor que \eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm es
$P(A<\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)=\eval[type=float,format=.2f]{sol1_menor}$.
Con \texttt{scipy.stats}:
\texttt{A = st.norm(
loc=\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio},
scale=\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std});
A.cdf(\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla})}.
Tipificando:
$P(A<\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)=
P(\frac{A-\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio}}{\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std}} <
  \frac{\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}-\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio}}{\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std}})=
P(Z < \eval[type=float,format=.2f]{(ancho_malla-ancho_medio)/ancho_std})$.
}{
La probabilidad de que el ancho sea mayor que \eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm es
$P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)=
1 - P(A\leq \eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)=\eval[type=float,format=.2f]{1-sol1_menor}$.
Con \texttt{scipy.stats}:
\texttt{A = st.norm(
loc=\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio},
scale=\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std});
1-A.cdf(\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla})}.
Tipificando:
$P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)=
P(\frac{A-\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio}}{\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std}} >
  \frac{\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}-\eval[type=float,format=.2f]{ancho_medio}}{\eval[type=float,format=.2f]{ancho_std}})=
P(Z > \eval[type=float,format=.2f]{(ancho_malla-ancho_medio)/ancho_std})$.
}
\item
Las sardinas pasan si su ancho es menor que el de la malla: el ancho de malla que \sif{pregunta2_retiene}{retiene}{deja pasar} al 90\% de las sardinas es el percentil
\sif{pregunta2_retiene}{10}{90}.
Con \texttt{scipy.stats}:
\texttt{\sif{pregunta2_retiene}{A.ppf(.1)}{A.ppf(.9)}} $\Rightarrow$
\sif{pregunta2_retiene}{\eval[type=float,format=.3f]{A.ppf(.1)}}{\eval[type=float,format=.3f]{A.ppf(.9)}}
Tipificando:
\sif{pregunta2_retiene}{
$P(A<A10)=0.1=P(Z<\frac{A10-\eval{ancho_medio}}{\eval{ancho_std}})$
$\Rightarrow \frac{A10-\eval{ancho_medio}}{\eval{ancho_std}} = Z10 = \eval{st.norm().ppf(0.1)}$
$\Rightarrow A10 = \eval[type=float,format=.3f]{A.ppf(.1)}$
}{
$P(A<A90)=0.9=P(Z<\frac{A90-\eval{ancho_medio}}{\eval{ancho_std}})$
$\Rightarrow \frac{A90-\eval{ancho_medio}}{\eval{ancho_std}} = Z90 = \eval{st.norm().ppf(0.9)}$
$\Rightarrow A90 = \eval[type=float,format=.3f]{A.ppf(.9)}$}
\item La probabilidad de que una sardina que no ha pasado por una malla de \eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm mida más de \eval[type=float,format=.2f]{ancho_target}cm es una probabilidad condicionada
$P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_target}cm |
   A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)=
   \frac{P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_target}cm \text{ y }
      A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)}{P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)}=
      \frac{P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_target}cm)}{P(A>\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}cm)}$. Con \texttt{scipy.stats}:
      \texttt{(1 - A.cdf(\eval[type=float,format=.2f]{ancho_target}))/
              (1 - A.cdf(\eval[type=float,format=.2f]{ancho_malla}))} $\Rightarrow$
\eval[type=float,format=.2f]{(1 - A.cdf(ancho_target))/(1 - A.cdf(ancho_malla))}
\end{itemize}
}
\end{question}


\newpage

.

\end{document}
